---
title: Дубасов Федор Васильевич
layout: post
next: /public/flotovodtsy/elagin-sergey-ivanovich
previous: /public/flotovodtsy/dikov-ivan-mihaylovich
---

Дубасов Федор Васильевич  
Федор Васильевич Дубасов — генерал-адъютант, адмирал, член Государственного Совета. Родился в 1845 году; по окончании Морского корпуса произведен в гардемарины; в 1870 году окончил Морскую академию.   
  
![](/assets/img/Dubasov_F_V.gif)  
  
В 1877 году с отрядом гвардейского экипажа Дубасов отправился в Кишинев, где сосредоточились наши силы. С началом войны получил в командование миноносный катер, вошедший в состав Дунайской флотилии. Первым боевым делом Дубасова была постановка в рукаве Дуная, против Браилова, 3 линий минных заграждения; эта операция, произведенная под огнем турок с 3 паровых катеров, обеспечила безопасность Барбошского моста, захваченного русскими в самом начале войны. В то же время, не желая останавливаться на одних пассивных действиях, Дубасов атаковал в ночь на 14 мая 1878 года, вместе с лейтенантом Шестаковым и мичманами Персиным и Балем, на 4 катерах, вооруженных минами, турецкие суда, стоявшие в рукаве. Броненосец "Сейф" был потоплен без каких-либо потерь с нашей стороны. Дубасов получил за этот подвиг орден святого Георгия 4 степени.   
Командуя румынской лодкой "В. К. Николай", Дубасов принял участие в постановке мин у Гирсова и в верховьях Мачинского рукава, а затем, при переправе войск через Дунай у Галаца, Дубасов на той же лодке пошел для демонстрации к Мачину, чтобы угрозой атаки не дать туркам возможности вывести артиллерию против Галацского отряда. Лодка и 2 катера исполнили свою работу, выдержав огонь неприятеля в течение 3 часов, пока Галацкий отряд, переправившись из Галаца, овладел Буджакскими высотами. В июле Дубасов перешел к Лерноводам и 9 июля сделал поиск на Дунай с целью определить крайний пункт остановки турецких войск. Обстреляв найденный им лагерь, Дубасов заставил пехоту отступить из него, а затем, встретившись с монитором, вступил с ним в артиллерийский бой, в котором зажег своего противника. Только приближение 2-го турецкого монитора и парохода заставили Дубасова отступить.   
10 июля он предпринял новую реконгцировку к Силистрии; выполнив ее частью водой, частью по суше, Дубасов вернулся в Черноводы, у которых поставил ряд минных заграждений. 24 августа Дубасов с одним унтер-офицером добрался берегом в Калараш (против Силистрии), оттуда к бурегу Дуная и, таким образом, убедился, что моста, о котором были слухи, в действительности нет, а на острове возведена батарея. Затем по инициативе Дубасова было решено пустить брандера против коммерческих грузовых судов, сосредоточенных в Силистрии. Попытка эта не имела успеха.   
К деятельности Дубасова во время войны надо отнести также заграждение минами порта Кюстенджи. За боевые заслуги Дубасов был произведен в капитан-лейтенанта и получил орден святого Владимира 4 степени с мечами. В 1893 году Дубасов был произведен в контр-адмиралы и в 1897 году поднял свой флаг младшего флагмана в эскадре Тихого океана. В августе того же года Дубасов был назначен командующим эскадрой и на этом посту оставался до августа 1899 года, когда был произведен в чин вице-адмирала.   
В командование Дубасовым эскадрой произошло занятие (в 1898 году) Порт-Артура и Талиенвана. Интересно отметить, что Дубасов был против занятия Порт-Артура: когда в начале ноября 1897 года Германия заняла Киао-Чау, а Англия, по слухам, намеревалась захватить Артур, Дубасов телеграфировал в Петербург, что "занятие архипелага Каргодо с портом Мозампо, только что мною подробно осмотренным, вполне разрешает вопрос стратегического упрочения нашего на берегах Восточного океана, давая нам базу, господствующую над сообщением Кореи с Северным Китаем и Японией". Далее Дубасов говорит: "мог бы занять базу и удержать, минировав второстепенные проходы и защищая эскадрой главные". Телеграмма эта была отправлена 26 ноября, а 29-го получено из Петербурга. предписание отправить отряд судов в Порт-Артур. В ночь на 1 декабря отряд адмирала Реунова вышел в Порт-Артур, имея предписание Дубасова в случае оскорбительном для нашего достоинства и чести действий англичан "действовать, защищая эту честь, как повелевает присяга". 4 декабря адмирал Реунов занял Порт-Артур, а затем в течение зимы велись переговоры о полной уступке этого порта России; окончательное занятие Порт-Артура произошло 16 марта 1898 года адмиралом Дубасовым. Все это время, да и долго спустя, эскадра поддерживала полную готовность начать военные действия. Для компенсации Японии из Кореи были отозваны наш финансовый агент и инструкторы армии; меры эти расходились со взглядами Дубасова на Корею.   
Осмотрев Квантун, Дубасов писал в Санкт-Петербург: "Порт-Артур и Талиенван нераздельно связаны между собой и, чтобы сохранить за Артуром его стратегическое значение, необходимо решиться почти удвоить вышеуказанные затраты, широко распространив их на Талиенван". Далее Дубасов писал: "Как база для наших морских сил Порт-Артур совершенно не отвечает требованиям". При этом Дубасов подробно указывал на все его стратегические неудобства при войне с Японией, которые целиком оправдались в 1904 году.   
Таковы были здравые мысли русского начальника эскадры; как видно, они не получили должной оценки, и министерство иностранных дел поступило как раз наоборот. По возвращении с Востока Дубасов был назначен в 1901 году председателем технического комитета, на каковом посту оставался до 1905 года; в руководстве этим техническим учреждением Дубасов проявил ту же ясность мысли, которая отличала его и на посту начальника эскадры. При разборе Гулльск. инцидента в Париже Дубасов заменил заболевшего адмирала Казанкова в качестве члена международной следственной комиссии. Только благодаря чрезвычайным усилиям, по его собственным словам, Дубасову удалось склонить мнения делегатов к заключению, которое не было оскорбительно для русского флота и личного состава, участвовавшего в происшествии на Доггер-банке; за это выдающееся дело Дубасов был назначен генерал-адъютантом.   
В 1905 году Дубасов занял пост генерал-губернатора Москвы и находился на этом ответственном месте до середины 1906 года; за это время произошло известное декабрьское усмирение восстания лейб-гвардии Семеновским полком. В Москве в Дубасова брошена была бомба; другой раз, уже по оставлении поста, в Петербурге на него бросился преступник в Таврическом саду; но оба раза судьба спасла ему жизнь. В 1906 году Дубасов был произведен в адмиралы и назначен членом Госсовета, в 1907 году — постоянным членом совета государственной обороны, в 1908 году ему пожалован орден святого Александра Невского. Умер 19 июня 1912 года, похоронен в Александро-Невской лавре.